\section{绪论}
\subsection{研究背景及意义}
随着全球能源危机的加剧与“双碳”目标的推进，发展清洁可再生能源已成为电力系统的核心战略。光储充电站结合了光伏发电（Photovoltaic, PV）、储能系统（Energy Storage System, ESS）与电动汽车（Electric Vehicle, EV）充电设施，通过交直流微电网技术实现了源、网、荷、储的深度协同。相比于传统的交流配电网，直流微电网省去了中间的交直流转换环节，极大提高了分布式电源与直流负载的接入效率。光储充电站不仅能够实现光伏电能的就地消纳，有效平抑光照环境引发的功率输出随机波动，还能通过储能系统的“削峰填谷”显著降低大功率充电负荷对配电网的冲击。


然而，光储充直流微电网本质上是一个由海量非线性电力电子变换器构成的强耦合复杂系统，其安全稳定运行面临着多源大扰动的严峻挑战。在“源”侧，光伏发电受气象条件制约，极易发生光照突变导致的输出功率骤降；在“荷”侧，随着高压快充技术的普及，电动汽车充电桩在快速充电工况下，其内部高带宽的闭环控制使其在系统宏观尺度上表现出典型的恒功率负载（Constant Power Load, CPL）特性。CPL具有独特的负增量阻抗（Negative Incremental Impedance）效应，即当直流母线电压跌落时，为维持恒定功率输出，负载会自动增大电流抽取。当“源”侧的光伏出力骤降与“荷”侧的大功率突加叠加时，CPL的负阻抗正反馈机制将被急剧放大，极易引发直流母线电压的剧烈振荡甚至系统崩溃。这就要求“储”侧的电池系统及其双向变换器必须具备极强的暂态响应与功率支撑能力，以维持系统能量平衡。


为了深入探究上述复杂多源扰动下的暂态机理，建立科学、合理的系统级数学与仿真模型是首要前提。综上所述，本文针对光储充直流微电网系统，旨在建立涵盖光伏、储能、网侧逆变器及等效恒功率负载的系统级暂态分析模型。在此基础上，全面剖析光伏辐照度突降、大功率负载台阶切入等多重极端工况下，各变换器之间的暂态交互机理与母线电压演变规律。本课题的研究成果不仅能够为光储充电站的容量配置与系统规划提供理论支撑，也为保障微电网的安全稳定运行奠定了坚实的工程仿真基础。
\subsection{国内外研究现状}

随着光储充直流微电网系统的快速发展，其内部因接入海量非线性电力电子设备而引发的系统级稳定性问题，引起了国内外学者的广泛关注。特别是在实际复杂工况下，源侧光伏发电极易受极端气象条件制约而发生功率骤降，荷侧大功率快充设施表现出严密的恒功率负阻抗特性，加之网侧可能遭遇的大电网电压跌落或低压穿越（LVRT）等暂态故障，这些多源异构扰动的交织与耦合，使得微电网的瞬时功率平衡与直流母线电压极易遭到破坏。目前，针对光储充直流微电网系统的暂态稳定性研究，主要集中在系统等效降阶建模、大扰动非线性稳定性分析以及暂态主动支撑控制策略三个核心方面。

\textbf{1. 直流微电网与恒功率负载的等效建模}

在系统级仿真与分析中，直接采用包含高频开关管的物理拓扑（如全桥LLC变换器）会导致严重的“维度灾难”与计算资源枯竭。因此，国内外文献普遍采用平均值模型或大信号等效模型对系统进行降阶处理。对于电动汽车充电桩等闭环受控变换器，研究表明在其控制带宽内，负载端会表现出严密的恒功率特性。文献\cite{liu2022vdcm}指出，在研究直流母线电压的低频动态演变时，剥离开关纹波，利用受控电流源或受控功率源对CPL进行宏观外特性等效，是进行大尺度暂态分析的高效手段。

\textbf{2. CPL负阻抗特性与大扰动暂态分析}

恒功率负载由于具有负增量阻抗特性，会显著削弱直流微电网的系统阻尼。文献\cite{wang2024robust}表明，当系统遭遇光照突降或大功率负载突加等大扰动时，CPL的负阻抗正反馈机制极易引发母线电压的剧烈振荡甚至系统崩溃。为了精确评估系统在大扰动下的稳定边界，国内外学者通常脱离传统的小信号线性化方法，转而采用Lyapunov大信号法、混合势函数法（Mixed Potential Function）或相轨迹法对系统进行暂态分析\cite{singh2024cpl}。这些研究从理论层面揭示了微电网功率平衡与母线电压波动的内在非线性数学联系。

\textbf{3. 提升暂态稳定性的控制策略}

为了抑制CPL带来的失稳风险，现有的控制策略主要分为无源阻尼与有源阻尼两类。无源阻尼通过在硬件电路中增加电容或电阻来消耗振荡能量，但会增加体积与损耗；而有源阻尼则成为当前的研究热点。文献\cite{zhao2023energy}提出，通过在源侧变换器（如光伏Boost或储能双向变换器）的控制环路中引入虚拟直流机（VDCM）或改进下垂控制（Droop Control），能够有效增强变换器对母线电压的动态支撑能力，从而抵消CPL的负阻抗效应。

\textbf{总结与不足：}

综合现有文献可知，尽管学术界对单一CPL的负阻抗特性及其抑制策略已有深入研究，但多数文献仅针对简化的“单源-单荷”直流系统。对于包含光伏阵列、储能系统、网侧逆变器及大功率充电桩的完整“光储充”多源微电网，在面对光伏出力骤降与负荷台阶突变等多重极端扰动叠加时，各变换器之间的暂态交互机理仍需进一步通过高效的系统级仿真进行验证与剖析。这也是本文开展受控源等效建模与暂态分析的切入点。

\cite{huangResearchU2019}	%参考文献引用示例